\chapter{Rotation}

\section{Soutenance 1}
\texttt{Rappel :} Comme expliqué dans les parties précédentes les images ne sont pas traitées directement en format image mais dans des matrices dont chaque case représente un pixel de notre image. Les algorithmes suivant sont applicables aussi bien avec des matrices qu'avec le module image de SDL.

\subsection{Détection de la rotation}
La détection de la rotation utilise la transformée de Hough. Pour le moment la détection de la rotation n'est pas implémenté dans le programme, en effet nous avons choisit de ne pas mettre cet algorithme tout de suite étant donné que celui-ci ne fonctionne pas encore correctement.
\\

La transformée des Hough à pour but de procéder à la détection de forme au sein d'une image, ces formes doivent être élémentaires (cercles, lignes, rectangles ...).
Pour limiter les calculs l'image initiale est d'abord limité au contour des objets puis binarisée.
\\

Le principe de la transformée de Hough pour la détection d'une droite est simple. En effet dans un repère à 2 dimensions supposons une droite $\Delta$ avec un nombre de pixel $P_i$. Pour le pixel $P_1$ de coordonnées $(x_1,x_2)$ il va y avoir une infinité de droites passant par $P_1$ d'équation $y_1=ax_1+b$. On va ensuite représenter ces droites dans un repère en fonction de $a$ et $b$. L'équation devient $b=-ax_1+y_1$ et du coup il n'y a plus qu'une droite unique $D_1$. Avec le pixel $P_2$ on obtient donc une droite $D_2$ qui coupe $D_1$ en $(\alpha,\beta)$ paramètre de la droite $\Delta$. Ainsi tous les pixels $P_i$ alignés sur la droite $\Delta$ possède une droite $D_i$ dans le plan $ab$ qui coupe les autres en $(\alpha,\beta)$
\\

Cette méthode ne peut malheureusement pas être appliquée dans notre cas, en effet dans le plan image une droite verticale possède des paramètres $a$ et $b$ infinis. Pour contourner ce problème on utilise la représentation normale des droites : $\rho=x\cos\theta+y\sin\theta$. Ainsi l'ensemble des points M d'une droite se projettent sur un même vecteur de coordonnées polaires $(\rho,\theta)$
\\

D'un point de vue performance de l'algorithme, comme on travail avec des images on place l'origine du repère en haut à droite, les coordonnées sont positives, en considérant une image de $N*N$ pixels les valeurs de $p$ peuvent être majorées par $\sqrt{2N}$
\\

Pour déterminer l'angle de la page on sélectionne tout les pixel noir de notre image, on utilise une matrice avec $\rho$ et $\theta$, avec $\rho$ variant de 0 jusqu'à la diagonale
de la matrice et $\theta$ de 0 jusqu'à 180. On récupère l'angle dans la case qui contient la plus grande valeur car c'est la case auquel correspond le plus d'intersections de points.
\\

Nous avons maintenant notre angle il ne reste plus qu'à faire le plus simple appliquer la rotation sur l'image.

\newpage
\subsection{Application de l'angle de rotation}
C'est la partie la plus simple de la rotation il suffit d'appliquer une formule mathématique de rotation. Attention toute fois dans le cadre de programmation on se place dans la matrice d'arrivée et on calcule, à partir de cette matrice, où se trouve le pixel que l'on doit prendre dans l'ancienne matrice :
\begin{center}
	$x_d=x_m+\cos\theta*(x_s-x_m)+\sin\theta*(y_s-y_m)$ \\
	$y_d=y_m+\cos\theta*(y_s-y_m)-\sin\theta*(y_s-y_m)$
\end{center}
\vspace*{0.5cm}

Au niveau de l'algorithme il suffit donc de créer une nouvelle matrice correspondant à l'image optent une fois la rotation faite en initialisant toutes les cases de la matrice à 255 (pour avoir des cases blanches en code RGB) ou alors de tout simplement utilisé un booléen (binarisation déjà effectuée). 

La nouvelle matrice aura donc la même taille que l'ancienne image \textit{Attention : la rotation peut entraîner une perte d'information si on utilise un angle trop important, le texte sors de l'image se retrouve donc perdu}.

On va donc parcourir la nouvelle matrice et initialiser toutes les cases avec la formule ci-dessus.
\newpage
\section{Soutenance 2}

\par La détection de la rotation ne fonctionnait pas encore durant la première soutenance. C'est maintenant chose faite.

\par Nous avons enfin implémenté les algorithme nécessaire pour utiliser le principe de Hugh. La détection de la rotation marche donc maintenant parfaitement et elle engendre une rotation de l'angle adéquate. Bien sur des images complexes il se peut que la rotation ne corrige pas assez l'angle, ce n'est pas un problème il suffit de refaire une petite détection et le tour est joué. Nous n'avons pas trouvé de cas ou se problème se pose plus d'une fois ce qui est plutôt rassurant quant à la qualité de notre algorithme.